\documentclass[a4paper,11pt]{ltjsarticle}
\usepackage[margin=22mm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{black!4},
  frame=single,
  framerule=0pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=6pt,
  xleftmargin=12pt,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  commentstyle=\color{green!40!black}\itshape,
  stringstyle=\color{red!60!black}
}

% AIPL — listings does not know it; define minimal keyword set.
\lstdefinelanguage{AIPL}{
  morekeywords={class,method,function,var,new,send,now,future,
                if,else,while,do,return,suicide,await},
  morekeywords=[2]{int,any,float,string,bool},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]"
}

\title{N-Queens 分散ベンチマーク \\
  \large Mac + Raspberry Pi 3 (Embedded Xinu, AIPL アクター負荷分散器)}
\author{自動生成: \texttt{tools/build\_report.py}}
\date{2026-06-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本レポートは N-Queens 問題 (盤面サイズ $N \in$ \{8, 9, 10\}) の解の総数を
数える処理を題材に、3 つの実行方式の壁時計時間を比較する:
\textbf{(a)} Mac 単独 (純粋 Python の参照実装)、
\textbf{(b)} Pi 3 単独 (Embedded Xinu 上の C 実装を 4 並列の AIPL ワーカー
アクターで実行、最少負荷ディスパッチャ経由)、
\textbf{(c)} Mac + Pi 3 分散 (first\_col の低い側を Mac、高い側を Pi 3 が
並列に処理)。Pi 3 は Raspberry Pi 3 B+ (BCM2837) で、MMU 有効、定期 GC
アクターも動作中。タスクは HTTP POST \texttt{/api/loadbal/nqueens} 経由
で投入、結果は \texttt{/api/loadbal/task?id=N} でポーリング取得する。
\end{abstract}

\section{システム構成}

Pi 3 側ランタイム (\texttt{xinu-rpi3}, ブランチ \texttt{arm-rpi3-port}) の構成:
\begin{itemize}
  \item Embedded Xinu カーネル + ARMv7-A short-descriptor MMU 有効化、
        Normal cacheable RAM と Device strongly-ordered MMIO を識別マップ
        で領域属性分離。
  \item AIPL アクターシステム (Lock-free MPSC メールボックス)。
  \item \texttt{CLASS\_Dispatcher} アクター (優先度 25): 着信
        \texttt{compute\_nq(n, first\_col)} を 4 つの
        \texttt{CLASS\_Worker} アクター (優先度 22) にラウンドロビンで振分け。
  \item \texttt{CLASS\_Collector} アクター (優先度 26): 定期的に休眠
        アクターを掃除し、in-memory タスクテーブルの期限切れ PENDING
        エントリも検出してキャンセル状態に遷移させる。
  \item HTTP サーバ (port 8080): 負荷分散制御 (\texttt{/api/loadbal/*})、
        GC アクター制御 (\texttt{/api/gc-actor/*}) を公開。
\end{itemize}

Pi 3 の N-Queens 計算カーネルは $\mathrm{O}(N!)$ 再帰の解数カウンタで、
Mac 側は同じアルゴリズムを Python で実装している。最初の行 (row 0) の
クイーン列で分割する方式は embarrassingly parallel で、各 \texttt{first\_col}
の部分木は独立かつほぼ等コスト。

\section{方法}

各盤面サイズ $N \in$ \{8, 9, 10\} と各モードについて、ワークロードを
3 回連続実行して \emph{中央値} を採用する (平均はどちらかの
GC ポーズで歪みやすい)。解の総数は既知値 (N=8 で 92、N=9 で 352、
N=10 で 724、N=11 で 2680) と照合し、ずれた場合は JSON に明記する。

\subsection{3 つのモード}
\begin{description}
  \item[\texttt{mac}] Mac 上の純粋 Python。
  \item[\texttt{pi3}] 全 first\_col を Pi 3 の
        \texttt{/api/loadbal/nqueens} に投入、ポーリングで完了収集。
  \item[\texttt{split}] Mac が \texttt{first\_col} $\in [0, N/2)$ を、
        Pi 3 が $[N/2, N)$ を担当。Mac 側
        \texttt{ThreadPoolExecutor} で両半分を同時実行 — これが
        「Mac + Xinu 分散」のケースである。
\end{description}

\section{結果}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
$N$ & 解の数 & Mac (ms) & Pi 3 (ms) & 分散 (ms) & 高速化率 (Mac/分散) \\
\midrule
8 & 92 & 3 & 10138 & 9969 & 0.00 \\
9 & 352 & 9 & 15221 & 10336 & 0.00 \\
10 & 724 & 49 & -- & -- & -- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{3 回反復の中央値 (壁時計時間)。
高速化率列は Mac 単独に対する Mac+Pi 3 分散の倍率で、$> 1.0$ なら分散の方が
速い。}
\label{tab:results}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=12cm, height=7cm,
    ybar,
    bar width=8pt,
    ymode=log,
    log basis y={10},
    ylabel={壁時計時間 (ms、対数軸)},
    symbolic x coords={8,9,10},
    xtick=data,
    enlarge x limits=0.15,
    legend pos=north west,
    nodes near coords,
    nodes near coords align={vertical},
    nodes near coords style={font=\tiny},
]
\addplot[fill=blue!40,draw=blue] coordinates {(8,3) (9,9) (10,49)};
\addlegendentry{Mac (Python)}
\addplot[fill=red!40,draw=red] coordinates {(8,10138) (9,15221)};
\addlegendentry{Pi 3 (4 workers)}
\addplot[fill=green!40,draw=green] coordinates {(8,9969) (9,10336)};
\addlegendentry{Mac + Pi 3 分散}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{盤面サイズ $N$ に対する中央壁時計時間 (Y 軸対数表示)。}
\label{fig:results}
\end{figure}

\section{考察}

\begin{itemize}
  \item $N=8$ では Pi 3 (4 ワーカー、1.4 GHz Cortex-A53 / AArch32) が 10138 ms、Mac は 3 ms ($\approx 3379.3\times$)。
  \item $N=8$ では Mac+Pi 3 分散は逆に 0.00$\times$ 遅い。本サイズでは HTTP 往復 + JSON ポーリングのオーバヘッドが実計算時間を 完全に支配しているため。
  \item $N=9$ では Pi 3 (4 ワーカー、1.4 GHz Cortex-A53 / AArch32) が 15221 ms、Mac は 9 ms ($\approx 1691.2\times$)。
  \item $N=9$ では Mac+Pi 3 分散は逆に 0.00$\times$ 遅い。本サイズでは HTTP 往復 + JSON ポーリングのオーバヘッドが実計算時間を 完全に支配しているため。
\end{itemize}

\section{ソースコード}

ベンチマークが実行する主要なコード断片を以下に示す。完全版は
GitHub リポジトリ \url{https://github.com/yaskodama/xinu-rpi3} の
ブランチ \texttt{arm-rpi3-port} 参照。

\paragraph{Worker クラス (N-Queens 部分木計算、AIPL)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_xinu.abcl:23-83}
\lstinputlisting[firstline=23,lastline=83, firstnumber=23, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_xinu.abcl}

\paragraph{Dispatcher クラス (Round-robin 振分け + pause/done 集約、AIPL)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_xinu.abcl:85-179}
\lstinputlisting[firstline=85,lastline=179, firstnumber=85, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_xinu.abcl}

\paragraph{Collector クラス (周期 GC、AIPL)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_xinu.abcl:181-216}
\lstinputlisting[firstline=181,lastline=216, firstnumber=181, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_xinu.abcl}

\paragraph{Orchestrator + global (アクター起動と配線、AIPL)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_xinu.abcl:218-254}
\lstinputlisting[firstline=218,lastline=254, firstnumber=218, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_xinu.abcl}

\paragraph{Mac AIPL: Worker (now で同期戻値を返すスタイル)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_mac.abcl:15-49}
\lstinputlisting[firstline=15,lastline=49, firstnumber=15, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_mac.abcl}

\paragraph{Mac AIPL: Orchestrator (send / now / future の 3 種類を実演)} \hfill
\texttt{examples/nqueens\_distributed\_mac.abcl:51-108}
\lstinputlisting[firstline=51,lastline=108, firstnumber=51, language=AIPL]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/examples/nqueens_distributed_mac.abcl}

\paragraph{Mac 側 N-Queens 参照実装 (Python、AIPL ランタイム非依存の baseline)} \hfill
\texttt{tools/nqueens\_bench.py:37-61}
\lstinputlisting[firstline=37,lastline=61, firstnumber=37, language=Python]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/tools/nqueens_bench.py}

\paragraph{Mac 側 Pi 3 並列ポーリング (Python、計測駆動)} \hfill
\texttt{tools/nqueens\_bench.py:153-184}
\lstinputlisting[firstline=153,lastline=184, firstnumber=153, language=Python]{/Users/kodamay/projects/xinu-raz/xinu/tools/nqueens_bench.py}


\section{再現手順}

\begin{lstlisting}[language=bash]
# 1. Pi 3 カーネルをビルドして焼く
cd ~/projects/xinu-raz/xinu/compile && make PLATFORM=arm-rpi3

# 2. Pi 3 起動後 (SD swap または /kexec)、アクターを明示的に起動:
curl -X POST http://192.168.3.50:8080/api/loadbal/init
curl -X POST http://192.168.3.50:8080/api/gc-actor/init

# 3. ベンチマーク実行 + レポート生成
cd ~/projects/xinu-raz/xinu/tools
./nqueens_bench.py --sizes 8, 9, 10 --pretty --out results.json
./build_report.py results.json --out report.tex --pdf report.pdf
\end{lstlisting}

\section{生データ (JSON)}

\begin{lstlisting}
{
  "host": "http://192.168.3.50:8080",
  "repeat": 3,
  "results": [
    {
      "mode": "mac",
      "n": 8,
      "count": 92,
      "samples_ms": [
        4,
        3,
        3
      ],
      "median_ms": 3
    },
    {
      "mode": "pi3",
      "n": 8,
      "count": 92,
      "samples_ms": [
        20044,
        10135,
        10138
      ],
      "median_ms": 10138
    },
    {
      "mode": "split",
      "n": 8,
      "count": 92,
      "samples_ms": [
        9961,
        10238,
        9969
      ],
      "median_ms": 9969
    },
    {
      "mode": "mac",
      "n": 9,
      "count": 352,
      "samples_ms": [
        9,
        9,
        9
      ],
      "median_ms": 9
    },
    {
      "mode": "pi3",
      "n": 9,
      "count": 352,
      "samples_ms": [
        10210,
        20246,
        15221
      ],
      "median_ms": 15221
    },
    {
      "mode": "split",
      "n": 9,
      "count": 352,
      "samples_ms": [
        10336,
        10076,
        10468
      ],
      "median_ms": 10336
    },
    {
      "mode": "mac",
      "n": 10,
      "count": 724,
      "samples_ms": [
        88,
        48,
        49
      ],
      "median_ms": 49
    }
  ],
  "_note": "pi3/split for N=10..11 incomplete \u2014 Pi 3 task table is 64 slots and IDs scrolled past the buffer mid-run; bumping LB_TASKS_MAX is deferred to a future commit."
}
\end{lstlisting}

\end{document}
